\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{setspace,amsmath}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{commath}
\usepackage{array}
\usepackage{caption}
\newcolumntype{M}[1]{>{\centering\arraybackslash}m{#1}}
\usepackage[left=20mm, top=15mm, right=15mm, bottom=15mm, nohead, footskip=10mm]{geometry}
\makeatletter
    \setlength\@fptop{0\p@}
\makeatother

\begin{document}
\begin{center}
\hfill \break
\footnotesize{Санкт-Петербургский государственный}\\ 
\footnotesize{Электротехнический Университет}\\
\hfill \break
\normalsize{Кафедра МОЭВМ}\\
\hfill \break
\hfill \break
\hfill \break
\hfill \break
\hfill \break
\large{Отчет по лабораторной работе №1\\Исследование условий электробезопасности в трехфазных цепях с изолированной и компенсированной нейтралью \\
\hfill \break
\hfill \break
\hfill \break
\hfill \break
\hfill \break
\hfill \break
\hfill \break
\end{center}
 
\begin{flushleft}
Выполнили: Ледяев И.C \hfill \break
\phantom{Выполнил:}\hspace{0.9em}Иванов Р.A \hfill \break
\phantom{Выполнил:}\hspace{0.9em}Компанищенко Н.В \hfill \break
\phantom{Выполнил:}\hspace{0.9em}Калюжный А.В \hfill \break
Факультет: КТИ \\
Группа: 3382 \\
Преподаватель: Демидович О. В.
\end{flushleft}

\hfill \break
\hfill \break
\hfill \break
\hfill \break
\hfill \break
\hfill \break

\begin{center} Санкт-Петербург 2016 \end{center}
\thispagestyle{empty} % выключаем отображение номера для этой страницы
\newpage
\setcounter{page}{1}
\section{Цель работы}
\begin{itemize}
\item Исследование опасности при однофазном прикосновении человека;
\item Изучение основных принципов защиты от поражения электрическим током;
\item Изучение опасности при аварийных режимах работы сети;
\end{itemize}
\section{Общие сведения}
Защитное заземление в сетях с изолированной нейтралью обеспечивает условия 
электробезопасности при прикосновении человека к корпусу приемника 
электроэнергии, оказавшемуся под напряжением в результате повреждения изоляции 
одной из фаз. Напряжение приносновения ( а следовательно и ток  $I_h$) при этом 
снижается до безопасного значения вследствие перераспределения напряжений между 
фазами сети и землей: За счет малого значения сопротивления защитного заземления 
эквивалентное сопротивление поврежденной фазы относительно земли существенно 
уменьшается, соответственно уменьшается напряжение между этой фазой и землей (напряжение прикосновения) 
и увеличивается до линейного напряжения на сопротивлениях изоляции здоровых 
фаз. В этом режиме напряжение прикосновения определяется формулой:
\begin{align}
  U_\textup{пр} = \dfrac{3U_\textup{ф}R_\textup{з}}{r_\textup{ф}}\sqrt{\dfrac{1+ \omega^2C^{2}_\textup{ф}r^{2}_\textup{ф}}{1 + 9\omega^2C^{2}_\textup{ф}r^{2}_\textup{з} }}
\end{align}
где  $R_\textup{з}$ - сопротивление защитного заземления
\section{ Эксперементальная схема}
\begin{figure}[!ht]
  \centering
     \hspace*{-10mm}\includegraphics[height=200px, scale=0.7]{scheme_bjd.png}
  \caption{Эксперементальная схема}
\end{figure}
\noindent Этот стенд имитирует трёхфазную сеть, работающую в режиме с 
изолированной или компенсированной нейтралью. Переменные резисторы $R_a$, 
$R_b$, $R_c$  и конденсаторы $C_a$, $C_b$, $C_c$ имитируют сопростивления 
изоляции и емкости фаз сети относительно земли;  их значения 2, 10, 50, 250, 500 
 кОм, $\inf$ и 0, 0.1, 0.3, 0.5, 1.0, 10 мкФ устанавливаются переключателями 
 S8-S13. Выключателем S7 устанавливается режим замыкания фазы b на землю через 
 сопротивление $R_\textup{зам} = 100$ Ом. Однофазное прикосновение человека 
 имитируется подключением резистора $R_h = 1$  кОм к фазе сети или корпусу 
 приемника электроэнергии (переключатель  S4);  выключателем S5 выключателем S5 
 выполняется замыкание фазы на корпус электроприемника. Последний может быть 
 заземлен через сопротивление $R_\textup{з}$, значение котрого 0.1, 1 или 100 Ом 
 устанавливается переключателем S6. С помощью вольтметра и переключателя S3 
 можно измерить напряжение смещения нейтрали $U_0$, напряжения фаз сети 
 относительно земли $U_\textup{ф-з}$ и напряжения $U_\textup{пр}$.
 \section{Обработка результатов}
 \subsection{Исследование зависимостей условий электробезопасности от состояния изоляции и величины ёмкости от состояния изоляции и величины ёмкости фаз сети относительно земли.}
 Условия безопасности рассматриваются в двух случаях - при исправной изоляции 
 фаз сети (когда $r_a = r_b = r_c = r_\textup{ф}$) и при наличии в ней 
 неисправностей типа замыкаинй на землю.
\begin{figure}[!ht]
  \centering
     \hspace*{-10mm}\includegraphics[height=150px, width=450px]{bjd_scheme_touch.png}
  \caption{Прикосновение человека к ТВЧ}
\end{figure}
\hfill \break
Напряжение прикосновения рассчитывалось по следующей формуле:
\begin{align}
  U_\textup{пр}=\dfrac{U_\textup{ф}}{2}\sqrt{\dfrac{9(g_b + g_c)^2 + [\sqrt{3}(g_b - g_c) + 6 \omega C_\textup{ф} ]^2}{(g_a+g_b+g_c+g_h)^2 +9\omega^2 C_\textup{ф}^2}}
\end{align}
Где $U_\textup{ф}$ - фазное напряжение источника электроэнергии; $g_a$, $g_b$, $g_c$ 
- активные проводимости изоляции фаз; $g_h$ = $\dfrac{1}{R_h}$, $\omega = 2\pi f$
\hfill \break
\begin{figure}[!ht]
  \centering
     \hspace*{-10mm}\includegraphics[scale=0.7]{graph1.png}
  \caption{Зависимость напряжения прикосновения $U_h$ от сопротивления изоляции R}
\end{figure}
\begin{figure}[h!t]
  \centering
     \hspace*{-10mm}\includegraphics[scale=0.7]{graph2.png}
  \caption{Зависимость напряжения прикосновения $U_h$ от емкости относительно земли $C_\textup{ф}$}
\end{figure}
\clearpage
\subsection{Изучение принципа действия защитного заземления}
\begin{figure}[!hb]
  \centering
     \hspace*{-10mm}\includegraphics[height=150px, width=450px]{bjd_scheme_touch_2.png}
  \caption{Прикосновение человека к заземленному корпусу}
\end{figure}
\hfill \break
Напряжение прикосновения расчитывалось по следующей формуле:
\begin{align}
  U_\textup{пр} = \dfrac{U_\textup{ф}}{2}\sqrt{\dfrac{9(\dfrac{1}{R_B}+\dfrac{1}{R_C})^2 + [\sqrt{3}(\dfrac{1}{R_B} + \dfrac{1}{R_C}) + 6\omega C_\textup{ф}]^2}{(\dfrac{1}{R_B}+\dfrac{1}{R_C}+\dfrac{1}{R_A}+\dfrac{1}{R_h}+\dfrac{1}{R_\textup{з}})^2 + 9\omega^2C^2_\textup{ф}}}
 \end{align}
 \begin{figure}[!h]
  \centering
     \hspace*{-10mm}\includegraphics[scale=0.8]{graph3.png}
  \caption{Зависимость напряжения прикосновения $U_h$ от сопротивления заземления R}
\end{figure}
\clearpage
\subsection{Ознакомление с принципом компенсации ёмкостных токов утечки}
\begin{figure}[!ht]
  \centering
     \hspace*{-10mm}\includegraphics[height=150px, width=450px]{bjd_scheme_3.png}
  \caption{Случай полной компенсации}
\end{figure}
\hfill \break
 Компенсация емкостных токов подключением нейтрали к земле с помощью катушки 
 с регулируемой индуктивностью L0. позволяет уменьшить ток  в сетях с большой ёмкостью.
 Контур «катушка индуктивности – ёмкости фаз относительно земли» должен находиться в
 режиме резонанса токов.
 
 При полной компенсации:
 \begin{align}
 \omega L = \dfrac{1}{3\omega C_\textup{ф}} \Rightarrow \dfrac{1}{3\omega^2 C_\textup{ф}} 
 = \dfrac{1}{3\pi^2f^24 C_\textup{ф}} = 3.3\textup{Гн}
 \end{align}
 
Измерение напряжения смещения нейтрали, напряжений фаз относительно земли и напряжения прикосновения при заданных емкости фаз, сопротивлений изоляции и сопротивления защитного заземления в режиме компенсированной нейтрали.

\begin{center}
\begin{tabular}{|m{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{2cm}|}
\hline
 $C_\textup{ф}$&$R_a$&$R_b$&$R_c$&$U_{001}$&$U_{A01}$&$U_{B01}$&$U_{C01}$&$U_{L}$& Дополн\\[20pt] \hline
 1 & 50 & 50 & 50 & 15 &16 & 23 & 39 & 16 &  \\ \hline
\multirow{3}{*}{1} & \multirow{3}{*}{50} & \multirow{3}{*}{50} & \multirow{3}{*}{50} &  &  &  &  & 1 & $L \rightarrow 1$  \\ \cline{5-10} 
                  &                   &                   &                   &  &  &  &  & 0& $L \rightarrow 2$ \\ \cline{5-10} 
                  &                   &                   &                   &  &  &  &  & 0 & $L \rightarrow 3$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\newpage
\subsection{Векторные диаграммы}

\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{1-13_27_31.png}
  \captionof{figure}{Векторная диаграмма №1}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{2-2_37_42.png}
    \captionof{figure}{Векторная диаграмма №2}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{3-13_26_31.png}
   \captionof{figure}{Векторная диаграмма №3}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{4-6_34_43.png}
   \captionof{figure}{Векторная диаграмма №4}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{5-15_24_37.png}
     \captionof{figure}{Векторная диаграмма №5}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{6-22_17_34.png}
   \captionof{figure}{Векторная диаграмма №6}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{7-32_7_35.png}
     \captionof{figure}{Векторная диаграмма №7}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{8-22_17_34.png}
   \captionof{figure}{Векторная диаграмма №8}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{9-0_39_42.png}
     \captionof{figure}{Векторная диаграмма №9}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{10-4_36_43.png}
   \captionof{figure}{Векторная диаграмма №10}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{11-29_10_33.png}
     \captionof{figure}{Векторная диаграмма №11}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{12-0_38_41.png}
   \captionof{figure}{Векторная диаграмма №12}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{13-10_28_36.png}
     \captionof{figure}{Векторная диаграмма №13}
\end{minipage}%
\end{figure}

\clearpage
\end{document}
